\section{Konzeption} \label{sec:konzept}

In diesem Kapitel wird ein Konzept zur Umsetzung der Anforderungen vorgestellt. Es wird geklärt, welche Information woher kommen. Dabei wird unterschieden zwischen Daten aus Anwendungsschnittstellen (API), Informationen aus Indexierten Dateien und Daten, die das System in einer eigenen Datenbank speichert. Dabei sollen alle Daten, bei denen es möglich ist sie aus APIs zu laden, vorrangig aus diesen bezogen werden, um eine Dopplung der Daten zu vermeiden.

\subsection{Aufbau}

\begin{figure}[h]
	\caption{Aufbau Knowledge-Base-System}
	\label{fig:knowBaseSys}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{Aufbau.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Wie in Abbildung \ref{fig:knowBaseSys} zu sehen ist, besteht das Knowledge-Base-System aus mehreren Teilen. Eine Benutzerschnittstelle, die Knowledge-Base-Verarbeitung, die Datenbank des Knowledge-Base-Systems, mehrere angebundene Schnittstellen und ein Apache Solr Server. 

Die Benutzerschnittstelle ist eine webbasierte Anwendung, welche Anfragen von Benutzer, an die Knowledge-Base-Verarbeitung weiterleitet. Die Verarbeitung fragt die benötigten Schnittstellen ab, holt Daten aus der Datenbank und fragt den Apache Solr Server ab. Danach werden die resultierenden Informationen an die Benutzerschnittstelle übergeben. Diese werden dann dem Benutzer angezeigt. Der Apache Solr ist dabei zuständig, um Volltextsuchen in Dokumenten und Webseiten durchzuführen. In Kapitel \ref{sec:solr} wird noch näher darauf eingegangen.


\subsection{Schnittstellen}

In diesem Kapitel werden Schnittstellen vorgestellt, die Daten für das Knowledge-Base-System liefern.

\subsubsection*{TRITUM-Drive} \label{sec:drive}

Das TRITUM-Drive ist eine Webanwendung, mit der Dateien mit anderen Personen geteilt werden. Dazu werden diese in das Drive hochgeladen, wo sie von anderen Nutzern angesehen und bearbeitet werden können. Hochgeladene Textdokumente können vom Solr Server indexiert und in die Suche aufgenommen werden.

Ein weiterer Nutzen des Drives ist eine Kalender Applikation. In dieser werden Termine eingetragen und Mitarbeiterplanungen vorgenommen. Eine API zur Abfrage des Kalenders ist in Entwicklung. Diese Informationen können für das Knowledge-Base-System genutzt werden, um für Projekte anzuzeigen, welche Mitarbeiter zur Zeit daran arbeiten oder eingeteilt sind.

\subsubsection*{Redmine}

Redmine ist eine Webapplikation zum Projektmanagement. TRITUM nutzt dieses zum Verbessern ihrer Arbeitsprozesse. Aufgaben werden dabei in sogenannte Tickets geschrieben, welche Information über die Aufgabenstellung, die Person, welcher das Ticket zugewiesen ist, die gebrauchte und geschätzte Zeit, den Status des Tickets (z. B. in Bearbeitung oder offen) und Kommentare zum Ticket, welche u. a. auch die Lösung der Aufgabe enthalten. In diesen Tickets stecken demnach wertvolle Informationen für das Unternehmen. \cite{Redmine}
Zum Auslesen der Tickets kann die Redmine-API verwendet werden. Mithilfe dieser können alle Informationen des Tickets ausgelesen werden. \cite{RedmineAPI}

Weiterhin können auch Projekte mit der API ausgelesen werden. So könnte das Knowledge-Base-System, Projekte aus Redmine importieren. Diese müssten dann nicht von Hand eingetragen werden. Zu den Projekten könnte angezeigt werden, wie viele Tickets es zu diesem Projekt gibt und wie der Status dieser ist. Zum Beispiel: Für das Projekt sind 13 Tickets offen, 3 in Bearbeitung und 4 zur Rückmeldung. Außerdem können den Tickets zugewiesenen Personen angezeigt werden. Verantwortliche Personen für das Projekt können ebenso aus Redmine ausgelesen werden. \cite{RedmineAPI}

Mit dem Apacher Solr Server wird der Inhalt der Tickets indexiert. Dadurch können die Tickets durchsucht werden, um zum Beispiel Lösungen zu Problemen zu finden, die bereits gelöst wurden.

Es besteht außerdem die Möglichkeit, mithilfe der Redmine-API automatisch Tickets im Redmine anzulegen, wenn es z. B. Probleme mit der Verfügbarkeit der Webseite gibt oder wenn kritische Updates ausgeführt werden müssen. \cite{RedmineAPI}

\subsubsection*{Zabbix Monitoring}

Zabbix ist eine Open-Source Server-Monitoring-Lösung \cite{ZabbixDef}. Die TRITUM GmbH überwacht damit Server und Webseiten. Falls die Webseiten und Server ausfallen, werden Nachrichten per E-Mail und an einen firmeninternen Chat gesendet.

Zabbix bietet eine API an, mit welcher die Konfiguration von Zabbix geändert werden kann und historische, sowie aktuelle Daten abgerufen werden können. Damit ist es möglich für Projekte Monitoring Daten anzuzeigen. Es können Daten über die Verfügbarkeit der Seite angezeigt werden. Des Weiteren über Performace Daten der Seite, wie z. B. die Ladezeit der Internetseite, im genaueren u. a. auch die Zeit die es braucht bis das erste Byte empfangen wurde. Auch Server Auslastugen können angezeigt werden, wie Rechen-, Arbeitsspeicher- und Speicherauslastung. Es ist damit auch möglich, Informationen über auf dem Server verwendete Versionen zu erhalten, z. B. über die verwendete PHP und Apache Version. \cite{ZabbixAPI}

Zusammengefasst wäre es mit der Zabbix API möglich einen Status des Projektes anzugeben, der Aussagen über die aktuelle Verfügbarkeit, Auslastung des Systems, Performance und über den Versionsstand gibt. Dadurch können effektiv Maßnahmen zur Verbesserung oder zur Korrektur getroffen werden.

\subsubsection*{Google Lighthouse API}

Lighthouse ist ein automatisiertes Open-Source Tool, zur Verbesserung der Qualität von Webseiten. Es überprüft, ob Webseiten bestimmte Standards für Performance, Zugänglichkeit, Progressive-Web-Apps und Search-Engine-Optimization erfüllen. \cite{Lighthouse}

Das Knowledge-Base-System kann durch die Lighthouse API bei Projekten anzeigen, ob diese den vorgesehenen Standards entspricht. Das gibt den Projektmanagern Auskunft darüber, an welchen Stellen es Vierbesserungsbedarf bei Projekten gibt. Sie sind dadurch in der Lage, dem Kunden Verbesserungsvorschläge anzubieten, welche sich aus dem erbrachten Informationen ableiten lassen.

\subsubsection*{Placetel}

Placetel ist der Telefonanlagen-Anbieter für TRITUM. Von Placetel werden zwei APIs angeboten. Eine ermöglicht es u. a. Daten über erfolgte Telefonate an einem bestimmten Datum abzurufen. Außerdem lassen sich gespeicherte Kontaktdaten oder eingestellte Routing-Konfigurationen abrufen und verändern. \cite{PlacetelAPI} 

Eine weitere API von Placetel, \glqq Call Control-/Notify-API\grqq genannt, sendet HTTP-Requests bei eingehenden, angenommenen und beendeten Anrufen. Diese Daten können genutzt werden, um eine Historie an Anrufdaten zu erstellen. Mittels dieser Anrufdaten kann nachvollzogen werden, wann Telefongespräche mit dem Kunden stattgefunden haben.\cite{PlacetelAPICallNotify}

Ein funktionierender Prototyp, welcher Anrufdaten speichert und anzeigt, existiert bereits. Es ist möglich, diesen in das Knowledge-Base-System zu integrieren.

\subsubsection*{EspoCRM}

EspoCRM ist eine webbasierte Open-Source-Anwendung, welches Kundenbeziehungen erfasst und bewertet. Die TRITUM GmbH nutzt diese Software für ihr Kundenmanagement. Im EspoCRM werden neben Kundendaten auch Ansprechpartner, Telefonnummern, abgeschlossene Verträge und weitere, für die Projekte relevante, Informationen erfasst. \cite{EspoCRM}

Das EspoCRM stellt eine API zu Verfügung, mit deren Hilfe Datenbankabfragen auf das System durchgeführt werden können. Dadurch können Kundendaten aus dem EspoCRM im Knowledge-Base-System angezeigt werden. \cite{EspoCRMAPI}

\newpage
\subsection{Entity-Relationship-Modell}

\begin{figure}[h]
	\caption{Entity Relationship Model}
	\label{fig:ERModell}
	\includegraphics[width=1\textwidth]{ERDiag.png}
	\newline
	\footnotesize{Quelle: vom Autor erstellt}
\end{figure}

Die Zentrale Entität im Knowledge-Base-System ist das Projekt. 
Von ihm werden alle möglichen Informationen, die im Unternehmen vorhanden sind, gesammelt und dargestellt. 
So viele Informationen wie möglich, sollen aus den verfügbaren Schnittstellen geladen werden. 
Differenziert wird dabei zwischen Daten, die aus anderen Systemen importiert und im Knowledge-Base-System gespeichert werden, sowie Daten, welche beim Abruf ohne Speicherung im Knowledge-Base-System geladen werden.
Nur Information, welche relevant für die Funktion sind und nicht aus 
Schnittstellen geladen werden können, müssen zusätzlich in das Knowledge-Base-System eingegeben werden. 

Die Entität \glqq Mitarbeiter\grqq, wie im Kapitel \ref{sec:drive} beschrieben, wird aus dem TRITUM-Drive importiert. 
Sie existiert als separate Entität, da die Spezifikationen der Schnittstelle zum Drive nicht bekannt sind. 
Demzufolge ist nicht gesichert, ob es möglich ist historische Daten, wie z.B. wann ein Mitarbeiter in der Vergangenheit an einem Projekt gearbeitet hat, abzurufen.
Weswegen diese Daten im System gespeichert werden.

In der Entität \glqq Kunden\grqq werden Daten zu ebendiesen Klienten gespeichert, welche aus dem EspoCRM importiert werden. 

In der Entität \glqq Informationen\grqq sollen zusätzliche Informationen zum Projekt gespeichert werden, welche Nutzer manuell in das System eingeben können, wie z. B. Kommentare zum Projekt.

Unter \glqq Links\grqq werden Verknüpfungen zu anderen Systemen hinterlegt, wie z. B. die Live-Webseite oder das Projekt im Redmine.

In der Entität \glqq Tags\grqq werden beschreibende Daten zum Projekt gespeichert. Diese werden in der Suche verwendet. Den Tags werden Kategorien zugeordnet, wie z. B. Branchen, technische Informationen, installierte Extensions. Nach diesen Kategorien können Filtereinstellungen in der Suche vorgenommen werden.

Das Knowledge-Base-System wird über ein Berechtigungsystem verfügen, in dem Nutzer und Nutzergruppen Zugriff zu Projekten erhalten. Nutzer können dabei zu Gruppen hinzugefügt werden, um die Konfiguration zu erleichtern. Es wird Stufen der Berechtigungen geben, um eine Differenzierung zu ermöglichen. Des Weiteren können Zeiträume definiert werden, um den Zugriff einzuschränken, z.B. für externe Mitarbeiter, welche nur für einen vorgesehenen Zeitraum an einem Projekt mitarbeiten.

 







